# 实验5：包，过程，函数的用法

- 学号：202010414228 姓名：周波 班级：2020级2班

## 实验目的

- 了解PL/SQL语言结构
- 了解PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
- 学习包，过程，函数的用法。

## 实验内容

- 以hr用户登录

- 创建一个包(Package)，包名是MyPack。

- 在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。

- 在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。
  Oracle递归查询的语句格式是：

  ```sql
  SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
  START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
  CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
  ```

## 实验步骤

- 步骤1：创建包MyPack

  ```sql
  create or replace PACKAGE MyPack IS
  FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER;
  PROCEDURE Get_Employees(V_EMPLOYEE_ID NUMBER);
  END MyPack;
  ```

![](pic1.png)

2. 步骤2：创建一个函数Get_SalaryAmoun，统计每个部门的salay工资总额，并且创建过程GET_EMPLOYEES

   ```sql
   create or replace PACKAGE BODY MyPack IS
   FUNCTION Get_SalaryAmount(V_DEPARTMENT_ID NUMBER) RETURN NUMBER
   AS
       N NUMBER(20,2); --注意，订单ORDERS.TRADE_RECEIVABLE的类型是NUMBER(8,2),汇总之后，数据要大得多。
       BEGIN
       SELECT SUM(salary) into N  FROM EMPLOYEES E
       WHERE E.DEPARTMENT_ID =V_DEPARTMENT_ID;
       RETURN N;
       END;
   
   PROCEDURE GET_EMPLOYEES(V_EMPLOYEE_ID NUMBER)
   AS
       LEFTSPACE VARCHAR(2000);
       begin
       --通过LEVEL判断递归的级别
       LEFTSPACE:=' ';
       --使用游标
       for v in
           (SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID, FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees
           START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID
           CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID)
       LOOP
           DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(LPAD(LEFTSPACE,(V.LEVEL-1)*4,' ')||
                               V.EMPLOYEE_ID||' '||v.FIRST_NAME);
       END LOOP;
       END;
   END MyPack;
   ```

![](pic2.png)

3. 步骤三：测试步骤二的Get_SalaryAmoun函数

   ```sql
   select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;
   
   ```

![](pic3.png)

4. 步骤四：测试步骤二的GET_EMPLOYEES过程

   ```sql
   set serveroutput on
   DECLARE
   V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
   BEGIN
   V_EMPLOYEE_ID := 101;
   MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ;    
   END;
   ```

![](pic4.png)

## 结论

- 本次实验通过学习包，过程，函数的用法，了解了PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
- 通过函数，我们可以重用代码、提高性能、提高数据安全性
